\chapter{Symulator optymalizacji jako pomoc dydaktyczna}
Zadanie wizualizacji przebiegu Algorytmu Poszukiwania Harmonii 
musi sprostać wyzwaniom które stawia aspekt pracy algorytmów ewolucyjnych,
oraz specyfika samego zagadnienia poszukiwania harmonii. 

Algorytmy ewolucyjne różnią się od algorytmów dokładnych przede wszystkim 
stopniem skomplikowania, dokładnością, uniwersalnością zastosowań i 
metodyką poszukiwania rozwiązania.
Ogólny algorytm genetyczny iteracyjnie poszukuje optymalnego rozwiązania,
z~każdą iteracją zwracając zbiór znalezionych rozwiązań z wyszczególnieniem 
rozwiązania najlepszego. Inspiracje poszczególnych algorytmów obrazują jego działanie
 dając wyobrażenie o sposobie działania algorytmu. Próby zrozumienia algorytmu i~wpływu
 parametrów na jego skuteczność i pracę z wykorzystaniem jego rzeczywistej,
 użytkowej implementacji może przysporzyć wiele trudności. W celach dydaktycznych
 pomocne są wszelkiego rodzaju wizualizacje i zobrazowania etapów działania algorytmu.
Poszukiwanie Harmonii wykorzystuje zazwyczaj zbiór od 50 do 100 rozwiązań. Śledzenie
takiej liczby obiektów, które ciągle zmieniają swój stan, jest niemożliwe. 


Struktury w~pamięci, na których operuje komputer, można by przedstawić jako
tabelę zawierającą kilkadziesiąt wierszy i $n+1$ kolumn, przy optymalizacji 
funkcji w $n$ płaszczyznach dla każdej iteracji.
Tabele kolejnych iteracji różnią się co najwyżej jednym wierszem.
Przebieg całego algorytmu, wszystkich jego stanów w poszczególnych iteracjach 
to uporządkowany zbiór $i$ tabel, gdzie $i$ - liczba iteracji.
Każda  tabela zawiera 50-100 wierszy po $n+1$ kolumn. Kompletny zapis stanów
algorytmu optymalizacji funkcji dwóch zmiennych w 1000 iteracji i rozmiarem pamięci 50 
daje 1000 tabel po 50 wierszy po 3 liczby w każdym wierszu. Przedstawienie
takiego zbioru danych w postaci surowej nie jest dość czytelny dla człowieka.
Nie pozwala szybko wyciągać wniosków. 

Jednym z aspektów tej pracy będzie opracowanie metody przedstawienia rezultatów
pracy algorytmu w czasie dla różnych parametrów, tak, aby osoba korzystająca 
z~aplikacji bez żmudnego analizowania wyników mogła sprawnie wyciągnąć wnioski.
Wizualizacja powinna uwzględniać stan w poszczególnych iteracjach,
wyróżniać zmiany zachodzące pomiędzy kolejnymi iteracjami, prezentować klarownie
ogólny stan algorytmu. Jak wygląda postęp w poszukiwaniu optymalnego rozwiązania.
Jakie jest najlepsze obecnie znane optymalne rozwiązanie. Jak znalezione 
rozwiązanie bliskie jest globalnemu minimum funkcji.
\begin{figure}[!htbp]
\begin{center}
\centering
\scalebox{.8}{\lstinputlisting{wynik.txt}}
\end{center}
\caption{Fragment zapisu wyniku pojedynczej iteracji}
\label{lst_it}
\end{figure}
Kolejnym zagadnieniem któremu poświęcona jest praca, jest możliwość modyfikowania
przez użytkownika parametrów algorytmu tak, aby mógł zaobserwować wpływ każdego 
z~nich na jego zachowanie. Definicja parametrów powinna być prosta, czytelna,
a~także sprawdzać ich poprawność. Przykładowo prawdopodobieństwo $p$ musi znajdować
się w~przedziale $p \in [0,1]$

Aby zbadać działanie algorytmu należy dostarczyć odpowiednią ilość danych testowych.
Symulator będzie umożliwiał optymalizację około dziesięciu różnych funkcji przyjętych
jako testy algorytmów optymalizacyjnych np. funkcja Rosenbrocka. Aplikacja pozwoli
użytkownikowi samodzielnie zdefiniować przedział, w którym algorytm przeprowadzi
optymalizację. 

Umożliwiając pracę z aplikacją studentom niepolskojęzycznym zostanie ona przetłumaczona
na język angielski z możliwością wskazania języka pracy aplikacji. Nie przewidziano 
innych opcji konfiguracyjnych.

W~celu ułatwienia opracowania rezultatów pracy z aplikacją będzie możliwy zapis
poszczególnych iteracji do pliku dla późniejszej jej analizy.
Zapis ten będzie zawierał informacje o optymalizowanej funkcji i jej dziedzinie, 
parametrach algorytmu oraz otrzymanych proponowanych rozwiązaniach.

Aplikacja przewiduje możliwość rozszerzenia jej funkcjonalności o przeprowadzanie 
optymalizacji z~wykorzystaniem algorytmów ewolucyjnych innych niż Algorytm Poszukiwania
Harmonii, oraz łatwe dodawanie kolejnych funkcji testowych.
